% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAP,numdoc=05,mois=Janvier,annee=2025]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---
\tikzset{pics/pointcroix/.style args={#1/#2/#3}{
		code={
			\draw[line width={#3},rotate=#2] (-#1,0) -- (#1,0);
			\draw[line width={#3},rotate=#2] (0,-#1) -- (0, #1);
		}
	},
	pics/pointcroix/.default={4pt/0/1.5pt}
}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faDivide,type=CHAP,swap}
\part{Fractions, ensembles de nombres - Exercices}%<maincolorTitreMarron,logo=\faDivide,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj0,CodeDebut=\medskip]%exo1
Les nombres suivants sont-ils des entiers ? Justifier.%
\[ A=\dfrac{2\,023}{2} \qquad B=\dfrac{91}{7} \qquad C=\sqrt{16}-\sqrt{25} \qquad D=1+\sqrt{2} \]
\end{EnvtExo}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo2
\hspace{0.5cm}\begin{tblr}{|[purple,1.5pt]l}
	\small\sffamily On rappelle les résultats suivants :\\
	\hspace{0.5cm}\small\sffamily{\footnotesize$\blacktriangleright$}~une fraction est dite décimale lorsque son dénominateur est une puissance de 10 ; \\
	\hspace{0.5cm}\small\sffamily{\footnotesize$\blacktriangleright$}~un nombre décimal est un rationnel dont le dénominateur est le produit de puissances de 2 ou de 5 (ou des deux). \\ \hline[purple,1.5pt]
\end{tblr}

\bigskip

Dans chacun des cas suivants, trouver une écriture fractionnaire du nombre qui montre que celui-ci est décimal.

\begin{enumerate}
	\item $-3,256$ ;
	\item $5$ ;
	\item $-\dfrac{3}{5}$ ;
	\item $\dfrac{101}{125}$ ;
	\item $-\dfrac{1}{16}$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj0,CodeDebut=\medskip]%exo3
Sur la figure ci-dessous, on considère des demi-droites graduées de façon régulière.

\smallskip

Déterminer les fractions associées aux points $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$, $G$, $H$ et $I$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm]
		\draw[semithick,->,>=latex] (0,0)--(3.5,0);
		\foreach \x in {0,1,2,3} {\draw[semithick] (\x,6pt)--(\x,0) node[below] {\x} ;}
		\foreach \x in {0.333,0.667,1.333,1.667,2.333,2.667,3.333} {\draw[semithick] (\x,4pt)--(\x,0);}
		\draw[red] (0.333,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut A} ;
		\draw[red] (1.667,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut B} ;
		\draw[red] (3,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut C} ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm]
		\draw[semithick,->,>=latex] (0,0)--(3.5,0);
		\foreach \x in {0,0.2,...,3.4} {\draw[semithick] (\x,4pt)--(\x,0);}
		\foreach \x in {0,1,2,3} {\draw[semithick] (\x,6pt)--(\x,0) node[below] {\x} ;}
		\draw[red] (0.6,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut D} ;
		\draw[red] (1.4,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut E} ;
		\draw[red] (2.8,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut F} ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm]
		\draw[semithick,->,>=latex] (0,0)--(3.5,0);
		\foreach \x in {0,0.1,...,3.4} {\draw[semithick] (\x,4pt)--(\x,0);}
		\foreach \x in {0,1,2,3} {\draw[semithick] (\x,6pt)--(\x,0) node[below] {\x} ;}
		\draw[red] (0.4,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut G} ;
		\draw[red] (1.7,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut H} ;
		\draw[red] (3.1,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut I} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo4
Dans chaque cas, quelle fraction du carré représente la surface colorée ?

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9,line join=bevel]
		\draw[thick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,0)--(1,0)--(0,3)--cycle;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1,0)--(1,3)--(2,0)--cycle;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (2,0)--(1,3)--(2,3)--cycle;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (2,3)--(3,3)--(3,0)--cycle;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9,line join=bevel]
		\draw[thick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,0)--(0,3)--(3,0)--cycle;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1.5,1.5)--(1.5,3)--(3,1.5)--cycle;
		\draw[thick] (0,3)--(3,0) (0,1.5)--(3,1.5) (1.5,0)--(1.5,3) (0,1.5)--(1.5,0) (1.5,3)--(3,1.5) ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9,line join=bevel]
		\draw[thick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1.5,0) rectangle (3,0.75) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,0.75) rectangle (1.5,1.5) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1.5,1.5) rectangle (3,2.25) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,2.25) rectangle (1.5,3) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9,line join=bevel]
		\draw[thick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,0) rectangle (1,1) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (2,0) rectangle (3,1) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1,1) rectangle (2,2) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,2) rectangle (1,3) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (2,2) rectangle (3,3) ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9,line join=bevel]
		\draw[thick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,0)--(0.75,0.75)--(1.5,0)--cycle ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0,1.5)--(0.75,0.75)--(1.5,1.5)--cycle ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1.5,0)--(1.5,1.5)--(2.25,0.75)--cycle ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (3,0)--(2.25,0.75)--(3,1.5)--cycle ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (0.75,2.25)--(1.5,3)--(1.5,1.5)--cycle ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1.5,1.5)--(2.25,2.25)--(3,1.5)--cycle ;
		\draw[thick,fill=CouleurVertForet!50] (1.5,3)--(2.25,2.25)--(3,3)--cycle ;
		\draw[thick] (1.5,0)--(1.5,3) (0,1.5)--(3,1.5) ;
		\draw[thick] (0,0)--(3,3) (0,3)--(3,0) ;
		\draw[thick] (0,1.5)--(1.5,0) (1.5,3)--(3,1.5) ;
		\draw[thick] (0,1.5)--(1.5,3) (1.5,0)--(3,1.5) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo5
Sans utiliser la calculatrice, écrire sous forme de fractions irréductibles.

\begin{enumerate}
	\item $A = \dfrac{5+3}{5+7}$ ;
	\item $B = \dfrac{3}{4}-\dfrac{2}{7}$ ;
	\item $C = \dfrac{9}{4} \times \dfrac{10}{21}$ ;
	\item $D = \dfrac{\frac{15}{14}}{\frac{3}{4}}$ ;
	\item $E = \dfrac{2}{3} - \dfrac{7}{3} \times \dfrac{9}{21}$ ;
	\item $F = \left(\dfrac{3}{4}-\dfrac{1}{3}\right)\times\dfrac{3}{2}$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo6
Effectuer les calculs suivants sans utiliser la calculatrice et vérifier ensuite les résultats à l’aide de celle-ci.

\begin{MultiCols}[Type=enum](5)
	\item $\dfrac13+\dfrac16$ ;
	\item $\dfrac13+\dfrac16+\dfrac19$ ;
	\item $\dfrac43+\dfrac34-1$ ;
	\item $\dfrac13\times\dfrac16$ ;
	\item $\dfrac{4\times91}{18\times2}-\dfrac{91}{18}\times2$ ;
	\item $\left(\dfrac{3}{4}-\dfrac13\right)\times\dfrac15$ ;
	\item $\dfrac{\frac13-\frac34}{\frac25}$ ;
	\item $\dfrac{4}{\frac12-\frac14}$ ;
	\item $1+\dfrac{1}{1+\frac{1}{1+\frac13}}$ ;
	\item $\dfrac{\frac27+\frac{5}{21}}{\frac59-\frac13}$ ;
	\item $\dfrac{2+\frac15}{7-\frac35}$ ;
	\item $\dfrac{\frac13-\frac52}{\frac34-\frac12}\times\dfrac{\frac56+\frac73}{1-\frac56}$ ;
	\item $\left(\dfrac12\right)^5$ ;
	\item $7^5 \times \left(\dfrac27\right)^6$ ;
	\item $\left(\dfrac34\right)^4 \times \left(\dfrac43\right)^3$ ;
	\item $\dfrac{\left(\frac75\right)^2}{\left(\frac{7}{10}\right)^3}$ ;
\end{MultiCols}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo7
La jauge de mon réservoir indique $\dfrac15$. Je mets 33 litres d’essence dans le réservoir
et la jauge indique ensuite $\dfrac34$.

Quelle est, en litres, la capacité du réservoir ?
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo8
Dans chacun des cas suivants, déterminer si le triangle $ABC$ est rectangle ou non.

\begin{enumerate}
	\item $AB=\dfrac34$ ; $AC=1$ et $BC=\dfrac54$ ;
	\item $AB=\dfrac43$ ; $AC=\dfrac52$ et $BC=\dfrac{17}{6}$ ;
	\item $AB=\dfrac12$ ; $AC=\dfrac23$ et $BC=\dfrac76$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1]%exo9
\begin{enumerate}
	\item Sur la droite réelle ci-dessous, on a placé des points $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$. Déterminer, avec la précision permise par le graphique, les abscisses de ces points.
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[semithick,->,>=latex] (-5.5,0)--(7.5,0);
			\foreach \x in {-5,-4,...,7} {\draw[semithick] (\x,3pt)--(\x,-3pt) node[below] {$\x$};}
			\draw[red,thick] (-4.25,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut D} ;
			
			\draw[red,thick] (-2,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut B} ;
			\draw[red,thick] (0.5,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut E} ;
			\draw[red,thick] (3,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut A} ;
			\draw[red,thick] (5.5,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut C} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Sur la droite réelle ci-dessous, placer (avec la précision permise par le graphique) le point A d’abscisse 2, le point B d’abscisse $-\dfrac{17}{4}$, le point C d’abscisse $-\pi$, le point D d’abscisse $\dfrac92$ et le point E d’abscisse $\sqrt{10}$.
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[semithick,->,>=latex] (-5.5,0)--(7.5,0);
			\foreach \x in {-5,-4,...,7} {\draw[semithick] (\x,3pt)--(\x,-3pt) node[below] {$\x$};}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo10
Compléter en utilisant $\in$ ou $\notin$. On ne demande pas de justification.%
\[ 5 \ldots \Z \qquad \pi \ldots \R \qquad \frac13 \ldots \D \qquad \frac{1}{10} \ldots \D \qquad -3 \ldots \Z \qquad \sqrt{2} \ldots \Q \qquad 0,75 \ldots \Q \qquad \frac{10}{2} \ldots \N. \]
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo11
On considère les deux nombres $\dfrac{29}{55}$ et $\dfrac{39}{75}$.

\begin{enumerate}
	\item Sont-ils des nombres décimaux ?
	\item Comparer ces deux nombres.
	\item Trouver un nombre décimal strictement compris entre ces deux nombres.
	\item Trouver une fraction qui ne soit pas un nombre décimal, strictement comprise entre ces deux nombres.
\end{enumerate}

\hfill{\scriptsize D’après CRPE -- Amiens -- 1998}
\end{EnvtExo}

\end{document}